\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads

\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\vt}{\vartheta}


\title{Wahrscheinlichkeit \& Statistik: Serie 12}
\author{Michael Keller}
\date{Mai 2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{1)}
\subsection*{a)}
Hierfür integrieren wir:
\begin{align*}
    f_{X+Y}(\gamma)
          & = \int_{0}^{\gamma} f_X(z) \cdot f_Y(\gamma - z) \; dz                                                             \\
          & = \int_{0}^{\gamma}
    \frac{\lambda^\alpha z^{\alpha - 1} e^{-\lambda z} I_{z \geq 0}}{\Gamma(\alpha)}
    \cdot \frac{\lambda^\beta (\gamma - z)^{\beta - 1} e^{-\lambda (\gamma - z)} I_{(\gamma - z) \geq 0}}{\Gamma(\beta)} \; dz \\
          & = \int_{0}^{\gamma}
    \frac{\lambda^{\alpha + \beta} z^{\alpha - 1}}{\Gamma(\alpha)}
    \cdot \frac{ (\gamma - z)^{\beta - 1} e^{-\lambda \gamma}}{\Gamma(\beta)} \; dz                                            \\
          & = \int_{0}^{\gamma}
    \frac{\lambda^{\alpha + \beta} z^{\alpha - 1} (\gamma - z)^{\beta - 1} e^{-\lambda \gamma}}{\Gamma(\alpha) \cdot \Gamma(\beta)}
    \; dz &                                                                                                                    \\
          & = \lambda^{\alpha + \beta} e^{-\lambda \gamma} \int_{0}^{\gamma}
    \frac{z^{\alpha - 1} (\gamma - z)^{\beta - 1}}{\Gamma(\alpha) \cdot \Gamma(\beta)}
    \; dz & u = \frac{z}{\gamma}                                                                                               \\
          & = \lambda^{\alpha + \beta} e^{-\lambda \gamma} \int_0^1
    \frac{(u \gamma)^{\alpha - 1} (\gamma \cdot (1-u))^{\beta - 1}}{\Gamma(\alpha) \cdot \Gamma(\beta)}
    \; \gamma \; du                                                                                                            \\
          & = \lambda^{\alpha + \beta} e^{-\lambda \gamma} \int_0^1
    \frac{\gamma^{\alpha + \beta - 1} u^{\alpha - 1} (1-u)^{\beta - 1}}{\Gamma(\alpha) \cdot \Gamma(\beta)}
    \; du                                                                                                                      \\
          & = \lambda^{\alpha + \beta} e^{-\lambda \gamma} \gamma^{\alpha + \beta - 1} \int_0^1
    \frac{ u^{\alpha - 1} (1-u)^{\beta - 1}}{\Gamma(\alpha) \cdot \Gamma(\beta)}
    \; du                                                                                                                      \\
          & = \frac{\lambda^{\alpha + \beta} \gamma^{\alpha + \beta - 1} e^{-\lambda \gamma}}{\Gamma(\alpha + \beta)}
\end{align*}
\subsection*{b)}
Der Beweis ist mit schwacher Induktion.
Man sieht relativ leicht, dass $Exp(\lambda) \sim Ga(1, \lambda)$:
\begin{align*}
    \frac{1}{\Gamma(1)} \lambda^1 z^{1-1} e^{-\lambda x} = \lambda e^{-\lambda x}
\end{align*}
Nun folgt für $n = 2$ aufgrund von a):
\begin{align*}
    X_1 + X_2 \sim Ga(2, \lambda)
\end{align*}
Also gilt die Formel für $n = 2$. Unsere I.H. für $n-1$ ist nun:
\begin{align*}
    \text{(I.H.)} \Rightarrow X_1 + \dots + X_{n-1} \sim Ga(n-1, \lambda)
\end{align*}
Welche wir verwenden um zu zeigen (zusammen mit a)), dass für $n$ gilt:
\begin{align*}
    X_1 + \dots + X_{n-1} + X_n \sim Ga(n-1, \lambda) + Ga(1, \lambda) \sim Ga(n, \lambda)
\end{align*}
\section*{2)}
Wir machen einen z-Test:
\begin{align*}
    \vt & := \text{Durchschnittliche Fahrzeit}                                                      \\
    H_0 & := \vt_0 = 146                                                                            \\
    H_A & := \vt_A \neq \vt_0                                                                       \\
    T   & := \frac{\overline{X}_n - 146}{3 / \sqrt{9}} = \overline{X}_n - 146 \sim \mathcal{N}(0,1)
\end{align*}
Und bestimmen nun:
\begin{align*}
    0.05     & = P_{\vt_0}[T \in K_{\neq}]                                  \\
    0.05     & = P_{\vt_0}[T > c_{\neq}] + P_{\vt_0}[T < - c_{\neq}]        \\
    0.05     & = 1 - P_{\vt_0}[T \leq c_{\neq}] + P_{\vt_0}[T < - c_{\neq}] \\
    0.05     & = 1 - \Phi(c_{\neq}) + \Phi(-c_{\neq})                       \\
    0.05     & = 2 - 2 \cdot \Phi(c_{\neq})                                 \\
    0.975    & = \Phi(c_{\neq})                                             \\
    c_{\neq} & = 1.96
\end{align*}
Wenn wir nun $T$ bestimmen erhalten wir $-2.66 \dots$. Da $\abs{T} > c_{\neq}$
verwirft der z-Test die Nullhypothese bei $5$\%.
\section*{3)}
\subsection*{a)}
Sarah wählt einen t-Test, da die Varianz unbekannt ist:
\begin{align*}
    \vt & := \text{Durchschnittliche Zugriffszeit} \\
    H_0 & := \vt_0 = 5.8                           \\
    H_A & := \vt_A \neq \vt_0
\end{align*}
Nun rechnet sie:
\begin{align*}
    S & \approx 0.22877                                              \\
    T & = \frac{5.6016666\dots - 5.8}{S / \sqrt{6}} \approx -2.12358
\end{align*}
Und weil $t_{5, 0.995} = 4.032$ verwirft sie Aufgrund des t-Tests für $1$\%
die Nullhypothese nicht. Also sagt der Test, dass sich die Durchschnittliche
Zugriffszeit nicht verändert hat.
\subsection*{b)}
Machen wir die gleichen Rechnungen für die angepassten Daten erhalten wir
$T \approx -4.64987$, also würden wir nun die Nullhypothese verwerfen. Also sagt
der Test mit den neuen Daten, dass sich die Durchschnittliche
Zugriffszeit verändert hat.
\section*{4)}
\subsection*{a)}
Es sei:
\begin{align*}
    X_i & := \begin{cases}
        1 & \text{Buch $i$ falsch eingeordnet}  \\
        0 & \text{Buch $i$ richtig eingeordnet}
    \end{cases}                                      \\
    \vt & := \text{Wahrscheinlichkeit, dass ein Buch falsch eingeordnet ist} \\
    H_0 & := \vt_0 \geq 0.03                                                 \\
    H_A & := \vt_A < 0.03                                                    \\
    T   & : = \Bigg ( \sum_{i = 1}^{100} X_i \Bigg) \sim Bin(100, \vt)
\end{align*}
und man rechne nun:
\begin{align*}
    0.05 = P_{\vt_0}[T \in K_<] = P_{\vt_0}[T < c]
\end{align*}
weil $0.97^{100} = 0.0475$ und $100 \cdot 0.03 \cdot 0.97^{99} = 0.1407$
muss $c = 1$ sein. Also ist der Verwerfungsbereich $(-\infty, 1) \equiv (-\infty, 0]$.
Wir verwerfen also mit diesem Test auf dem $5$\% Niveau nicht die Nullhypothese.
\subsection*{b)}
Die Wahrscheinlichkeit, dass die Bestandsaufnahme verfrüht durchgeführt wird ist:
\begin{align*}
    P_{\vt_A}[T \geq 1] = 1 - P_{\vt_A}[T < 1] = 1 - 0.99^{100} = 0.634
\end{align*}
und die Macht des Tests:
\begin{align*}
    P_{\vt_A}[T < 1] = 0.99^{100} = 0.366
\end{align*}
\subsection*{c)}
\end{document}